\subsection{Случайный поток событий}
		Операции обслуживания, для осуществления которых строится СМО, выполняются вследствие наличия массового спроса на осуществления этих операций. Операции обслуживания или другими словами требования, характеризуются моментами их поступления в систему, поэтому первостепенной задачей, с которой сталкиваются при решении задач ТМО, является задача изучения входящего потока требований. Входящий поток требований --- это множество моментов поступления требований в систему. Как правило эти момент не детерминированы и имеют случайный характер и в ТМО изучаются именно \textit{случайные потоки требований}.
		
		Случайный поток событий $\{\tau_{k}, k\geqslant 1\}$ на интервале $[0, \infty)$ --- это неубывающая последовательность случайных моментов $\tau_{1}, \tau_{2}, \dots, \tau_{k}, \dots, \tau_{1} \geqslant 0$, в которые наступили некоторые события (поступили требования )\cite{Bocharov}. Наиболее часто в ТМО изучают случайные потоки однородных событий, для которых гарантируется, что за конечное время произойдет конечное число событий, и что для каждого $i$-ого события определена вероятность его наступления ранее некоторого момента $x$ \cite{Ivchenko}.
		
		В большинстве работ по ТМО за входящий поток принимается \textit{простейший поток однородных событий}, когда вероятность поступления ровно $k$ требований в промежутке времени $t$ задается формулой
		\[
			P_{k}(t) = \frac{(\lambda t)^{k}}{k!}e^{-\lambda t},
		\]
		где $\lambda > 0$. Поступающий поток при этом считается таким, что для любой конечной группы непересекающихся отрезков времени, числа появившихся на их протяжении требований представляют собой взаимно независимые случайные величины \cite{Gnedenko}. Одним из свойства такого потока является то, что время от момента $t > 0$ до поступления нового требования в систему это случайная величина, имеющая экспоненциальное распределение с параметром $\lambda$ \cite{Ivchenko}.
	\subsection{Экспоненциальное распределение}	
		Очень часто в ТМО работают с экспоненциальным распределением случайной величины. Изучим данное распределение и его свойства.
		Непрерывная случайная величина $\xi$ имеет экспоненциальное распределение c параметром $\lambda$, если плотность её распределения равна:
		\[
			f_{\xi} (x) =
			\begin{cases}
				0 ,& x \leqslant 0 \\
				\lambda e^{-\lambda x} ,& x > 0.
			\end{cases}
		\]
		Интегральная функций распределения в этом случае равна:
		\[
		F_{\xi} (x) =
		\begin{cases}
		0 ,& x \leqslant 0 \\
		1 - e^{-\lambda x} ,& x > 0.
		\end{cases}
		\]
		
		Мат. ожидание и дисперсия данного распределения соответственно равны:
		\[
			\begin{aligned}
		\mathbf{M}\xi = \frac{1}{\lambda}  &&  \mathbf{D}\xi = \frac{1}{\lambda^{2}} \\
			\end{aligned}
		\]

		Основные свойства экспоненциального распределения:
		\begin{itemize}
			\item Отсутствие последствия. Пусть случайная величина $\xi$ имеет экспоненциальное распределение с параметром $\lambda$, тогда $\forall x \geqslant 0, t \geqslant 0$ будет выполнено равенство
			\[
				 \Pr(\xi > x + t | \xi > t) = e^{-\lambda x}
			\]
			Данное свойство имеет следующую наглядную интерпретацию: если например $\xi$ описывает время до наступления некоторого события, то в силу свойства отсутствия последствия можно сказать, что если нам известно, что за время $t$ событие не наступило, то оставшиеся время до наступления событие не зависит от величины $t$ и имеет такое же экспоненциальное распределение с параметром $\lambda$ \cite{Ivchenko}.
			\item При малых положительных $h$, для с.в. $\xi$ имеющей экспоненциальное распределение с параметром $\lambda$ верно, что
			\[
				\Pr(\xi < h) = \lambda h + o(h)
			\]
			данное равенство легко получить с помощью разложения экспоненциальной функции в ряд Тейлора c остаточным членом в форме Пиано:
			\[
				\Pr(\xi < h) = F_{\xi}(h) = 1 - e^{-\lambda h} = 1 - (1 - \lambda h + o(h)) = \lambda h + o(h)
			\]
			\item Пусть в момент $t_{0}$ длятся $n$ операций, и пусть $\gamma_{i}$ --- это независимые случайные величины, имеющие экспоненциальное распределение с параметром $\lambda_{i}$, и описывающая время выполнения $i$-ой операции от момента $t_{0}$. Известно \cite{Ivchenko}, что случайная величина $\gamma = \min_{1 \leqslant i \leqslant n}\{\gamma_{i}\}$ будет иметь экспоненциальное распределение с параметром $\lambda = \lambda_{1} + \lambda_{2} + \dots + \lambda_{n}$. Данное свойство позволяет вычислять вероятность выполнения конкретного числа операций к данному моменту времени, т.е. пусть $\mu_(t)$ --- число выполненных операций к моменту времени в промежутке времени $(t_{0}, t_{0} + t)$, основываясь на этом и предыдущем свойствах можно вывести следующие равенства:
			\[
				\Pr(\nu(t) = 0) = 1 - \lambda h + o(h)
			\]
			\[
				\Pr(\nu(t) = 1) = \lambda h + o(h)
			\]
			\[
				\Pr(\nu(t) \geqslant 1) = \lambda h + o(h)
			\]
			\[
				\Pr(\nu(t) \geqslant 2) = o(h)
			\]
		\end{itemize}
	\subsection{Распределение Эрланга}
		Ещё одним часто встречающимся в ТМО законом распределения является распределение Эрланга. Непрерывная случайная величина $\xi$ имеет распределение Эрланга порядка $k$ c параметром $\lambda$, если плотность её распределения равна:
		\[
		f_{\xi} (x) =
		\begin{cases}
		0 ,& x < 0\\
		\lambda \displaystyle\frac{(\lambda x )^{k}}{(k-1)!}e^{-\lambda x} ,& x \geqslant 0.
		\end{cases}
		\]
		Интегральная функций распределения в этом случае равна:

		\[
		F_{\xi} (x) =
		\begin{cases}
		0 ,& x < 0 \\
		1 - \displaystyle\sum_{n = 0}^{k-1}\frac{1}{n!}e^{-\lambda x} (\lambda x)^{n} ,& x \geqslant 0.
		\end{cases}
		\]
		
		Мат. ожидание и дисперсия данного распределения соответственно равны:
		\[
		\begin{aligned}
		\mathbf{M}\xi = \frac{k}{\lambda}  &&  \mathbf{D}\xi = \frac{k}{\lambda^{2}} \\
		\end{aligned}
		\]
		
		Известно, что если $\xi$, имеет распределение Эраланга порядка $k$ с параметром $\lambda$, то справедливо следующие равенство 
		\[
			\xi = \zeta_{1} + \zeta_{2} + \dots + \zeta_{k},
		\]
		где $\zeta_{1}, \zeta_{2}, \dots, \zeta_{k}$ - независимые одинаково распределенные случайные величины, имеющие экспоненциальное распределение с параметром $\lambda$ \cite{Fedotkin}.
		
	\subsection{Основные элементы СМО}
	Система массового обслуживания - это объект, в котором выполняется последовательность элементарных операций. Основными составляющими СМО являются: входящий поток, обслуживающие устройства, дисциплина формирования очереди. Остановимся на каждой из этих составляющих отдельно.
	
	\textsc{Входящий поток}. Входящий поток определяет какие в систему поступают требования и по какому закону это происходит. Описание этого закона задаётся с помощью определения соответствующего случайного процесса
	
	\textsc{Обслуживающие устройства}. Обслуживающие устройства --- это приборы, которые выполняют, поступающие в систему, требования. Если в системе одно обслуживающие устройство, то система называется однолинейной, иначе система называется многолинейной. Сам процесс обслуживания требований определяется функцией распределения случайной величины, описывающей время обслуживания требования.
	
	\textsc{Очередь}. Очередь --- это накопитель требований определенной емкости, который предназначен для временного хранения требований, которые поступили в систему в момент, когда все обслуживающие устройства были заняты. Очередь предоставляет требованиям "места" для ожидания обслуживания. \textit{Длина очереди} в момент $t$ --- это количество требований в очереди в момент $t$. Емкость очереди - это максимальное число требований, которые могут одновременно находится в очереди, если емкость очереди бесконечна, то говорят о \textit{системе с ожиданием}, если же емкость конечна, то о \textit{системах с конечной емкостью}, если в системе отсутствуют очередь, то такая система носит название \textit{система с потерями}.
	
	\textsc{Дисциплина формирования очереди}. Закон который описывает, в какое место в очереди поместить пришедшее требование, называется \textit{дисциплина формирования очереди}. Такой закон обычно описывается словесно например: "в порядке поступления", "в обратном порядке", "наугад".
	
	\textsc{Выходящий поток}. Поток требований, покидающих систему. Причем требования в этом потоке могут быть как обслужены так и не обслужены.
	
	\subsection{Характеристики производительности СМО}
		Чтобы сравнивать различные СМО и оценивать их производительность необходимо определить некие числовые характеристики, которые бы помогали это делать.
		
		Наиболее важными характеристиками в ТМО являются длина очереди и время ожидания начала обслуживания. Данные характеристики являются довольно естественными для СМО, потому что с практической точки зрения наибольший интерес представляет именно значение времени обслуживания требования, которое складывается из времени ожидания обслуживания и времени самого обслуживания, но в рамках ТМО мы можем анализировать только время ожидание обслуживания. Длина очереди и время ожидания обслуживания --- это случайные величины, поэтому они характеризуются своими распределениями. Наряду с этими двумя характеристиками для систем с ограниченной емкостью очень важной характеристикой является вероятность потери требования. Так же в ТМО иногда рассматривают следующие числовые характеристики системы: время пребывания сервера в свободном и занятом состояниях, число обслуженных и потерянных требований за промежуток времени, время до первой потери требования \cite{Bocharov}.